灣仔雞檔砧板驗出H5N6

灣仔雞檔砧板驗出H5N6

要聞

【本報訊】灣仔有雞檔的砧板及冰鮮鴨表皮被驗出有H5N6禽流感病毒。食衞署委託香港大學進行的禽流感恒常監測計劃，周一（1月8日）驗出灣仔道46號新生雞鴨肉食公司（圖）有樣本含微量禽流感病毒，但因冰鮮鴨內殼對H5N6呈陰性反應，專家相信冰鮮鴨只是表面受病毒污染，不會增禽流感傳播風險。食環署正追查病毒污染的源頭，雞檔仍可營業。

冰鮮鴨帶微量病毒

香港大學對街市及新鮮糧食店進行的禽流感恒常監測，會定期抽取糞便和食水等樣本進行測試，檢驗街市及雞檔是否有禽流感病毒擴散。食環署表示，港大較早前在灣仔新生雞鴨肉食抽取樣本化驗，結果發現砧板環境樣本及冰鮮鴨表皮拭子樣本，帶有微量H5N6禽流感病毒，但冰鮮鴨內殼對禽流感則呈陰性反應。港大跟進調查，並檢取其他環境及家禽樣本作進一步禽流感病毒測試，結果跟進的環境樣本及一個活雞樣本均呈陰性反應。

食環署引述港大表示，首次驗出帶H5N6的冰鮮鴨表皮拭子樣本，禽流感病毒的病毒量極低，相信只是表面受到污染，有關冰鮮鴨本身並無感染禽流感，且病毒不會在冰鮮鴨上增殖，專家相信不會增加禽流感傳播風險。至於雞檔環境有禽流感病毒，食環署正追查病毒污染的源頭。而市民若已妥善處理冰鮮禽肉，包括徹底煮熟，因而感染禽流感的機會亦很低。

至於有關雞檔，食環署得悉有環境樣本檢出禽流感病毒後，已立即加強巡查該處所，並要求雞檔進行徹底清潔及消毒，該處所的所有砧板亦已更換，食環署會繼續監察有關衞生情況，及採取適當的跟進行動。據了解，由於雞檔的活家禽未有驗出禽流感，故不用殺雞可繼續營業。

食環署補充，為預防禽流感，一直對街市售賣活家禽的街市攤檔及新鮮糧食店實施多項措施，包括加強巡查，並嚴厲執行「活雞日日清」的要求，即活家禽檔戶須每日晚上8時前屠宰處所內所有活家禽，每日晚上8時至翌日早上5時期間，處所內不可有活家禽，同時必須在每日收市後徹底清洗其攤檔。

■記者嚴敏慧